<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>卡夫卡《审判》读有感</title>
    <link href="/2021/03/27/%E5%AE%A1%E5%88%A4/"/>
    <url>/2021/03/27/%E5%AE%A1%E5%88%A4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>卡夫卡的《审判》主旋律是莫名其妙演奏一出荒诞的人被荒诞的定罪审判再荒诞的剥夺生命。寓意深长的表现人世间的人类在荒诞的生活中奉行着莫名其妙的规则最终不明不白的离逝。</p><h2 id="总体介绍"><a href="#总体介绍" class="headerlink" title="总体介绍"></a>总体介绍</h2><p>《审判》中的世界是⼀个令⼈不安的世界，弥漫着陌⽣、怪异的⽓息，但是以确凿的细节和严密的逻辑，给⼈以真实的感觉，卢卡契说过“卡夫卡的作品整体上的荒谬和荒诞是以现实主义基础为 前提的。”卡夫卡的作品中荒诞总是在现实主义的基础上以合乎逻辑的⾯⽬出现。但是当我们在感受世界的荒诞，试图去解释世界的本质时，世界总是不可解释的，约瑟夫·K从感性、理性、宗教 的⼀路探索，⼀切都在证明世界的⾮逻辑性。卡夫卡写现实的⽇常⽣活，也写超⾃然层⾯的焦虑，⽇常⽣活中荒谬怪诞和崇⾼伟⼤同时存在，⾁体的欢愉和精神的永恒构成⼈类社会的两个重要⽅⾯，但荒诞的是，⾁体的灵魂永远超越这具⾁体，灵魂和⾁体的博弈中⾁体往往会取胜，在 现实中⽆所归属的⼈在寻找精神救赎时往往以失败告终。</p><h2 id="自我救赎"><a href="#自我救赎" class="headerlink" title="自我救赎"></a>自我救赎</h2><p>⼈⽣是不懈探索、解决⽣活难题的过程，对于约瑟夫·K来说，真实的⼈⽣从被捕开始，他在试图弄清⾃⼰的案情的时候，他的⼀系列尝试都遭遇重重障碍，最后以失败告终，但是在这⼀过程 中，他从纯粹的个⼈世界⾛了出来，进⼊⼀个和别⼈发⽣联系的世界，⼀点⼀点恢复对于⽣活、对法的意识，看清了⽣活的本质。K在被捕前，⽣活单调乏味，有条不紊，他独来独往，以⾃我为 中⼼，没有家庭负担，平淡的⽣活让他⽣活在⼀个近乎不真实的世界，因为没有意外，极其的理想和理性，很难让他感受到困扰周围⼈的困惑。在被捕前，都没有感受到法的存在，从不想⾃⼰ 与世界的关系问题。</p><p>被捕后，他先是参与了初审，但是在审判中他像⼀个局外⼈，后来他在叔⽗的⿎动下找了⼀位律师，但是律师对他的案⼦很漠然，另⼀位当事⼈布洛克成了律师的⼀条狗，约瑟夫·K对此抱着旁 观和超脱的态度。他不会像布洛克那样听命于律师，律师也并不能给K什么实际性的帮助，他辞退了律师。他经⼚主结识了画家蒂托雷，画家在画的正义⼥神更像是狩猎⼥神，⽽他的买下的荒原⻛景的画，背景绚丽多彩的夕阳，两棵树相距的极远。后来他陪客⼈参观教堂，客⼈没有来，他在教堂⾥听到了⼀个“在法⻔外”的故事。看到了耶稣⼊殓的画像。</p><p>他的三次寻求救赎都不是主动的，⽽且都是在法的范围内部的，他的三次请求外援都有着浓厚的象征和寓⾔意味。遇⻅了律师，但是理性是⽆⽤的，遇⻅了画师，艺术并不能真的拯救⾃⼰，画 家也是法的体制下的⼀个维护者。遇⻅神⽗，神⽗讲的故事⾥法⻔射出了永不熄灭的光线，但是神⽗也是属于法院的⼈，⽽且对于神⽗讲的故事约瑟夫·K是没有听懂的。结识律师和画家，K还 在试图弄清⾃⼰的案情，但是遇⻅神⽗时，他对于⾃⼰的案⼦已经不是那么的执着了。上帝死了，失去了可以救赎⼈类的存在，⼈需要⾃救，⼈需要⾃审来实现⽣命的价值。在寻求救赎的过 程中，他感受到⾃⼰以前与⼈类的隔绝，但是他也融不进这世界了。被处决时他觉得“最后的失败原因应归咎于⾃⼰，因为他想要做这件事所需要的⼒⽓⼀点也不剩了。”他寻求救赎的努⼒是⽆效的，因为这从头到尾都是⼀次⾃我对⾃我的审判，他需要的是⾃我的反省，⾃⼰拯救⾃⼰。很多 时候，我们求助于外⼒，我们还可以求助于⾃⼰，⼈是⾃⼰的主宰，纵容有千般束缚，我们也应 该⾃⼰拯救⾃⼰。</p><h2 id="命运的无奈"><a href="#命运的无奈" class="headerlink" title="命运的无奈"></a>命运的无奈</h2><p>世界是荒诞的，⼈⽣是痛苦的，⽣活是毫⽆意义的。但是如果这是我们摆脱不了的命运，我们需要做的是接受它，享受这种⼀直追求到死的折磨。K在被处决之间想到“逻辑虽然是不可动摇的， 可是它⽆法抗拒⼀个希望继续活下去的⼈。”约瑟夫·K死后的耻辱依然留在⼈间，他的死并没有死得其所，他没有进⼊真正的⼈类⽣存状态，他放弃了继续⽃争。时代或许具有悲剧性，卡夫卡的 作品中也总是揭示出⼈类普遍的孤⽴和疏离，展示⼈如何在世界的迷宫中找不到出路的迷惘和绝望。⼈们⾯临着“价值真空”，意识到固有的⼈⽣意义的明确性丧失，“⽆家可归”的失落感像传染 病⼀样蔓延，这仿佛是现代⼈的基本⽣存处境。但是卡夫卡依旧不忘⾼呼希望，为了找到解决⼈ ⽣难题的⽅法，⼈与⼈之间需要相互协作，把⾃⼰孤⽴与他⼈和社会之外都是危险的。⼈类不该被沮丧和厌倦蒙住了双眼，⼈有⼈的尊严和价值所在，不要试图征服那些不可征服的东⻄，认识 ⽣活的荒诞性，承认⼈类的局限性，这样才有希望构建⼀个维护⼈类尊严的新社会。</p><h2 id="读后体会"><a href="#读后体会" class="headerlink" title="读后体会"></a>读后体会</h2><p>每个人会有不同的解读，这是必然的。也许是渐渐产生的，也许是突然而来的，也许是因为工作上的事情，也许是因为生活中的琐事，总之你某天早上醒来就感到一股莫大的压力，一种又焦虑又抑郁的压力——由于日常中的各种过失或矛盾带来的负罪感，总感觉自己会被审判。</p><p>自省力强、自罪心重的人容易理解这种感觉，生活中的失败和别人的指责容易被自己转化为对自己的罪责。潜意识中一方面总觉得自己会因此被审判，于是整日惶惶不安；另一方面又在反抗——认为那些罪责都不是真的，自己的生活不应该被这些无意义的压力所困扰。你觉得人生应该是被更宏大的意义支撑着活下去的，而不是被这种压力弄得生不如死。为了打破这种压力，你认真地探索、寻求这场“审判”的来龙去脉——你认真地思考自己的过往和人生，积极地请教别人相关的人生问题、寻求医生和大师的帮助，总与异性交往试图找到人生的意义……在这个过程中，你更对世界和自己有了更多更深入的了解，却又不断地发现更多的混沌。虽然做了很多努力，但你始终解不开自己的心结——大部分人都只会说：你确实有这个问题，但这是正常的，人生就是这样。可这样的安慰有什么用呢？这又不是你需要的答案。你的矛盾就一直没能解开，压力还一直积累，于是最后就崩溃了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书单</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
